[
    {
        "index": 3,
        "statement": "A letra da can\u00e7\u00e3o Que quede claro, da banda cubana Orishas, revela o(a)",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "indigna\u00e7\u00e3o diante do desrespeito \u00e0 diversidade."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "viol\u00eancia caracter\u00edstica das grandes metr\u00f3poles."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "preconceito da sociedade com rela\u00e7\u00e3o ao misticismo."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "descuido da popula\u00e7\u00e3o com os sonhos dos imigrantes."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "falta de seguran\u00e7a existente no transporte p\u00fablico urbano."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "Que quede claro\n\nC\u00f3mo es posible que se cierren\ntantas bocas, tantos ojos,\ntantas puertas, muchas mentes ante un\nacto xenof\u00f3bico sin precedentes.\n\nPresidentes, ministros, cancilleres,\nautoridades, responsables.\n\u00bfQui\u00e9n pagar\u00e1 el da\u00f1o causado a familiares?\nPor un loco del estrada sin modales. [...]\n\nSe alej\u00f3 de aquel lugar donde su color era\nmucho m\u00e1s que su color, era su raza.\nPersiguiendo un sue\u00f1o que desapareci\u00f3,\nque se fusion\u00f3 y termin\u00f3 en una pesadilla. [...]\n\nD\u00e9jame que te cuente esta historia\nque sucedi\u00f3 en el metro de Barcelona,\ncuando aquella ma\u00f1ana la injusticia\ny xenofobia se juntaron de la mano,\nprotagonizando una de las m\u00e1s feas escenas de racismo.\n\nEn aquel vag\u00f3n viajaba un \u00e1ngel de color diferente,\nen su camino se interpuso aquel inconsciente,\nque a\u00fan sabiendo lo que hac\u00eda,\nsegu\u00eda hablando con su gente.\n\nLe dio al \u00e1ngel dos patadas en su cara,\nse ri\u00f3 de ella sin cambiar la mirada.\nY a\u00fan anda suelto, a\u00fan anda suelto...\n\nORISHAS. In: Cosita buena. Delaware: Suerte Publishing LLC, 2008 (fragmento)."
    },
    {
        "index": 4,
        "statement": "Para enfatizar caracter\u00edsticas e atitudes que refor\u00e7am a identidade da mulher negra, o poema da escritora costarriquenha apresenta",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "adv\u00e9rbios como \u201crotundamente\u201d e \u201ccateg\u00f3ricamente\u201d."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "verbos reflexivos como \u201cme niego\u201d e \u201cme acepto\u201d."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "adjetivos como \u201cgrande\u201d e \u201chermosa\u201d."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "substantivos como \u201csangre\u201d e \u201cpiel\u201d."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "adjetivos possessivos como \u201cmi\u201d e \u201cmis\u201d."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "Me niego rotundamente\nA negar mi voz,\nMi sangre y mi piel.\n\nY me niego rotundamente\nA dejar de ser yo,\nA dejar de sentirme bien\nCuando miro mi rostro en el espejo\nCon mi boca\nRotundamente grande,\nY mi nariz\nRotundamente hermosa,\nY mis dientes\n\nRotundamente blancos,\nY mi piel valientemente negra.\n\nY me niego categ\u00f3ricamente\nA deixar de hablar\nMi lengua, mi acento y mi historia.\n\nY me niego absolutamente\nA ser parte de los que callan,\nDe los que temen,\nDe los que lloran.\n\nPorque me acepto\nRotundamente libre,\nRotundamente negra,\nRotundamente hermosa.\n\nCAMPBELL BARR, S. Dispon\u00edvel em: https://negracubanateniaqueser.com. Acesso em: 25 out. 2021."
    },
    {
        "index": 5,
        "statement": "Nesse poema, o eu po\u00e9tico destaca a",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "caracter\u00edstica amistosa do povo espanhol."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "beleza das paisagens naturais da Espanha."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "variedade de pratos da gastronomia espanhola."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "rela\u00e7\u00e3o entre os sentidos do paladar e do olfato na gastronomia."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "gastronomia como representa\u00e7\u00e3o da identidade cultural de um povo."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "\u201cCaramelos\u201d en sus suelos\n\nLas tierras de Espa\u00f1a, tu vista enamoran;\nsus gentes; te amistan; \u201c\u00bfcocinas?\u201d, \u201c\u00a1te molan\u201d!\n\n\u00bfEl plato com\u00fan?, \u00a1pues \u00abtortilla/patatas!\u00bb;\nen bares, figones, o tascas, \u00a1las \u00abtapas!\u00bb;\n\u201csabor nacional\u201d, \u00a1el \u00abgazpacho\u00bb, sus \u00abvinos\u00bb,\n\u00absangr\u00eda\u00bb, y \u00abjam\u00f3n\u00bb de sabrosos cochinos!\n(Cual \u201csellos\u201d, te grabas sus \u00abT\u00edpicos Platos\u00bb;\n\u00a1sabr\u00e1s por do pasas, por s\u00f3lo tu olfato!,\n\u00a1si en cada lugar, un sabor peculiar,\n\u201cal paso\u201d cautiva tu buen paladar!).\n\n\u00a1Son m\u00e1s que \u201crecetas\u201d!, \u00a1ser\u00e1 \u201calegor\u00eda\u201d!,\n\u00a1ser\u00e1 \u201cidentidad\u201d! (\u00a1hay \u201creserva\u201d en su \u00abGu\u00eda\u00bb!);\n\u00a1son platos allende un \u201ctim\u00f3n conductor\u201d,\n\u00a1son mar, r\u00edos, sierras!, \u00a1son valles, son flor!,\n\u00a1y aportan \u201cConventos\u201d a gastronom\u00eda,\nsus \u00abdulces\u00bb! (sabor \u201ccelestial\u201d, \u00a1de ambros\u00eda!).\n\nQUIROZ Y L\u00d3PEZ, M. Dispon\u00edvel em: https://pt.calameo.com. Acesso em: 25 out. 2021."
    },
    {
        "index": 6,
        "statement": "Esse \u00e9 um trecho do discurso de Rui Barbosa na Academia Brasileira de Letras em homenagem a Machado de Assis por ocasi\u00e3o de sua morte. Uma das caracter\u00edsticas desse discurso de homenagem \u00e9 a presen\u00e7a de",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "met\u00e1foras relacionadas \u00e0 trajet\u00f3ria pessoal e criador do homenageado."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "recursos fonol\u00f3gicos empregados para a valoriza\u00e7\u00e3o do ritmo do texto."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "frases curtas e diretas no relato da vida e da morte do homenageado."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "contraposi\u00e7\u00e3o de ideias presentes na obra do homenageado."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "sele\u00e7\u00e3o vocabular representativa do sentimento de nostalgia."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "Mestre e companheiro, disse eu que nos \u00edamos despedir. Mas disse mal. A morte n\u00e3o extingue: transforma; n\u00e3o aniquila: renova; n\u00e3o divorcia: aproxima. Um dia supuseste \u201cmorto e separado\u201d a consorciar dos teus sonhos e das tuas agonias, que te soubera \u201cp\u00f4r um mundo inteiro no recanto\u201d do teu ninho; e, todavia, nunca ela te esteve mais presente, no \u00edntimo de ti mesmo e na express\u00e3o do teu canto, no fundo do teu ser e na face de tuas a\u00e7\u00f5es. Esses catorze versos inimit\u00e1veis, em que o enlevo dos teus disc\u00edpulos resume o valor de toda uma literatura, eram a alian\u00e7a de ouro do teu segundo noivado, um anel de outras n\u00fapcias, para a vida nova do teu renascimento e da tua glorifica\u00e7\u00e3o, com a s\u00f3cia sem n\u00f3doa dos teus anos de mocidade e madureza, da floresc\u00eancia e frutifica\u00e7\u00e3o de tua alma. Para os eleitos do mundo das ideias a mis\u00e9ria est\u00e1 na decad\u00eancia, e n\u00e3o na morte. A nobreza de uma nos preserva das ru\u00ednas da outra. Quando eles atravessavam essa passagem do invis\u00edvel, que os conduz \u00e0 regi\u00e3o da verdade sem mescla, ent\u00e3o \u00e9 que entramos a sentir o come\u00e7o do seu reino, o reino dos mortos sobre os vivos. BARBOSA, R. O adeus da Academia a Machado de Assis. Rio de Janeiro: Agir, 1962."
    },
    {
        "index": 7,
        "statement": "Essa campanha publicit\u00e1ria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade visa",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "divulgar um conjunto de benef\u00edcios proporcionados pela amamenta\u00e7\u00e3o."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "apresentar tratamentos para infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias em beb\u00eas."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "defender o direito das mulheres de amamentar em p\u00fablico."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "orientar sobre os exerc\u00edcios para uma boa amamenta\u00e7\u00e3o."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "informar sobre o aumento de anticorpos nas m\u00e3es."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "POR QUE \u00c9 T\u00c3O IMPORTANTE AMAMENTAR? O beb\u00ea recebe os anticorpos da m\u00e3e por meio do leite e fica protegido contra a diarreia e como infec\u00e7\u00f5es, principalmente respirat\u00f3rias. Diminui o risco de asma, diabetes e obesidade em crian\u00e7as. \u00c9 um \u00f3timo exerc\u00edcio para o desenvolvimento da face e da arcada dent\u00e1ria e do crescimento de dentes fortes e bonitos."
    },
    {
        "index": 8,
        "statement": "O objetivo desse texto \u00e9",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "sensibilizar o idoso a respeito dos cuidados com a sa\u00fade."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "alertar os governantes sobre os cuidados requeridos pelo idoso."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "divulgar o trabalho da Sociedade Brasileira de Geriatria e Gerontologia."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "informar o setor p\u00fablico sobre o retrocesso da legisla\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o idosa."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "chamar a aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre a qualidade dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablica para o idoso."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "Carta aberta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira Prezados Cidad\u00e3os e Cidad\u00e3s, O envelhecimento populacional \u00e9 um fen\u00f4meno mundial. Infelizmente, nosso pa\u00eds ainda n\u00e3o est\u00e1 preparado para atender \u00e0s demandas dessa popula\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o retrato da sa\u00fade p\u00fablica no Brasil, que, apesar dos indiscut\u00edveis avan\u00e7os, apresenta um cen\u00e1rio de defici\u00eancias e falta de integra\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade: prim\u00e1ria (atendimento deficiente nas unidades de sa\u00fade da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica), secund\u00e1ria (car\u00eancia de centros de refer\u00eancia com atendimento por especialistas) e terci\u00e1ria (atendimento hospitalar com abordagem ao idoso centrada na doen\u00e7a), ou seja, n\u00e3o h\u00e1, na pr\u00e1tica, uma rede de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do idoso. Diante desse cen\u00e1rio, a Sociedade Brasileira de Geriatria e Gerontologia (SBGG) vem a p\u00fablico manifestar suas preocupa\u00e7\u00f5es com o presente e o futuro dos idosos no Brasil. \u00c9 preciso garantir a sa\u00fade como direito universal. Esperamos que tanto nossos atuais quanto os futuros governantes e legisladores reflitam sobre a necessidade de investir na sa\u00fade e na qualidade de vida associada ao envelhecimento. Dignidade \u00e0 sa\u00fade do idoso! Rio de Janeiro, 15 de setembro de 2014. Dispon\u00edvel em: www.sbgg.org.br. Acesso em: 20 out. 2021 (adaptado)."
    },
    {
        "index": 9,
        "statement": "A not\u00edcia trata da mudan\u00e7a ocorrida em um dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. Segundo o texto, essa mudan\u00e7a foi impulsionada pela",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "inclus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es no verbete."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "relev\u00e2ncia social da institui\u00e7\u00e3o casamento."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "utiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica da peti\u00e7\u00e3o pelos cidad\u00e3os."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "rapidez na dissemina\u00e7\u00e3o digital do verbete."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "divulga\u00e7\u00e3o de plataformas para a cria\u00e7\u00e3o de peti\u00e7\u00e3o."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "A peti\u00e7\u00e3o on-line criada por um cidad\u00e3o paulista surtiu efeito: casado h\u00e1 tr\u00eas anos com seu companheiro, ele pediu a altera\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o de \u201ccasamento\u201d no tradicional dicion\u00e1rio Michaelis em portugu\u00eas. Na defini\u00e7\u00e3o anterior, casamento aparecia como \u201cuni\u00e3o leg\u00edtima entre homem e mulher\u201d e \u201cuni\u00e3o legal entre homem e mulher, para constituir fam\u00edlia\u201d. O novo verbete n\u00e3o traz em nenhum momento as palavras homem ou mulher \u2014 agora a defini\u00e7\u00e3o de casamento se refere a \u201cpessoas\u201d. Para o diretor de comunica\u00e7\u00e3o do site onde a peti\u00e7\u00e3o foi publicada, a iniciativa mostra a \u201cefici\u00eancia da mobiliza\u00e7\u00e3o\u201d. \u201cEm dois dias, mudou-se uma defini\u00e7\u00e3o que permanecia a mesma h\u00e1 d\u00e9cadas\u201d, afirma. E conclui: \u201cA plataforma serve para todos os tipos de causas, para as mudan\u00e7as que importam para as pessoas.\u201d SENRA, R. Dispon\u00edvel em: www.bbc.com. Acesso em: 29 out. 2015."
    },
    {
        "index": 10,
        "statement": "No texto, os limites do potencial inclusivo do esporte s\u00e3o dados pela",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "dificuldade de conseguir bons resultados esportivos."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "depend\u00eancia de caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas padronizadas."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "inexist\u00eancia de uma categoria para pessoas transg\u00eanero."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "necessidade de afastamento tempor\u00e1rio das competi\u00e7\u00f5es."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "impossibilidade de uso controlado de subst\u00e2ncias ex\u00f3genas."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "A neozelandesa Laurel Hubbard fez hist\u00f3ria nos Jogos Ol\u00edmpicos. Apesar de ter ficado de fora da disputa por medalhas, a levantadora de peso deixou sua marca na edi\u00e7\u00e3o de T\u00f3quio por ser a primeira mulher abertamente transg\u00eanero a participar de uma competi\u00e7\u00e3o ol\u00edmpica. No in\u00edcio da carreira, na d\u00e9cada de 1990, a neozelandesa participava de disputas na categoria masculina. Em 2001, aos 23 anos, ela se afastou da atividade. \u201cA press\u00e3o de tentar me encaixar em um mundo que talvez n\u00e3o tenha sido feito para pessoas como eu se tornou um fardo muito grande para suportar.\u201d Em 2012, Laurel come\u00e7ou sua transi\u00e7\u00e3o de g\u00eanero por meio de terapias hormonais e, em 2013, declarou abertamente ser uma mulher trans. Para o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional, a participa\u00e7\u00e3o de mulheres trans nos Jogos \u00e9 permitida caso o n\u00edvel de testosterona, horm\u00f4nio que aumenta a massa muscular, esteja abaixo de 10 nanomols por litro por pelo menos 12 meses. Dispon\u00edvel em: https://revistagalileu.globo.com. Acesso em: 18 nov. 2021 (adaptado)."
    },
    {
        "index": 11,
        "statement": "O fato relatado na not\u00edcia chama a aten\u00e7\u00e3o acerca da necessidade de reflex\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o esporte e",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "o desempenho atl\u00e9tico internacional."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "a dimens\u00e3o emocional dos atletas."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "os comit\u00eas ol\u00edmpicos nacionais."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "as institui\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "as federa\u00e7\u00f5es esportivas."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "\u201cGanhei 25 medalhas em mundiais, sete em Jogos Ol\u00edmpicos, e sou uma sobrevivente de abuso sexual.\u201d Foi assim que Simone Biles se apresentou ao comit\u00ea do Senado norte-americano que investiga as supostas falhas do FBI no caso Larry Nassar. Biles e outras tr\u00eas atletas, v\u00edtimas dos abusos do ex-m\u00e9dico da equipe de gin\u00e1stica feminina dos EUA, exigiram que os agentes de investiga\u00e7\u00e3o sejam processados por falta de a\u00e7\u00e3o pr\u00e9via contra Nassar, agora preso. Biles esclareceu que culpa Larry Nassar e \u201ctodo o sistema que o permitiu e o perpetuou\u201d, acusando a Federa\u00e7\u00e3o de Gin\u00e1stica e o Comit\u00ea Ol\u00edmpico dos Estados Unidos de saberem \u201cmuito antes\u201d que ele havia sofrido abusos. A melhor ginasta do mundo \u00e9 um \u00edcone. Nos Jogos Ol\u00edmpicos de T\u00f3quio, uma les\u00e3o psicol\u00f3gica a impediu de competir como previa. No entanto, ela chegou ao topo como uma l\u00edder no trabalho de acabar com o preconceito com os problemas de sa\u00fade mental. \u201cN\u00e3o quero que nenhum outro atleta ol\u00edmpico sofra o horror que eu e outras centenas suportamos e continuamos suportando at\u00e9 hoje\u201d, afirmou. Dispon\u00edvel em: https://brasil.elpais.com. Acesso em: 31 out. 2021 (adaptado)."
    },
    {
        "index": 12,
        "statement": "O fator central que impacta a realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas corporais/atividades f\u00edsicas no tempo de lazer no Brasil \u00e9 a",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "diferen\u00e7a entre homens e mulheres."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "inexist\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "diversidade de faixa et\u00e1ria."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "varia\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00e3o \u00e9tnica."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "desigualdade entre classes sociais."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "O acesso \u00e0s Pr\u00e1ticas Corporais/Atividades F\u00edsicas (PC/AF) \u00e9 desigual no Brasil, \u00e0 semelhan\u00e7a de outros indicadores sociais e de sa\u00fade. Em geral, PC/AF prazerosas, diversificadas, mais afeitas ao per\u00edodo de lazer est\u00e3o concentradas nas popula\u00e7\u00f5es mais abastadas. As atividades f\u00edsicas de deslocamento, trajetos a p\u00e9 ou de bicicleta para estudar ou trabalhar, por exemplo, s\u00e3o mais frequentes na classe social menos favorecida. Aqui, h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o inversa e perversa entre vari\u00e1veis socioecon\u00f4micas de acesso \u00e0s PC/AF. As maiores preval\u00eancias de inatividade f\u00edsica foram em mulheres, pessoas com 60 anos ou mais, negros, pessoas com autovalia\u00e7\u00e3o de sa\u00fade ruim ou muito ruim, com renda familiar de at\u00e9 quatro sal\u00e1rios m\u00ednimos por pessoa, pessoas que desconhecem programas p\u00fablicos de PC/AF e residentes em \u00e1reas sem locais p\u00fablicos para a pr\u00e1tica. KNUTH, A. G.; ANTUNES, P. C. Sa\u00fade e Sociedade, n. 2, 2021 (adaptado)."
    }
]