[
    {
        "index": 1,
        "statement": "Sobre a no\u00e7\u00e3o de p\u00f3lis expressa no texto, \u00e9 correto afirmar que ela pressup\u00f5e",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "uma concep\u00e7\u00e3o excludente do poder pol\u00edtico."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "uma oposi\u00e7\u00e3o absoluta entre comando e obedi\u00eancia."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "um modelo pol\u00edtico de democracia representativa."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "uma participa\u00e7\u00e3o ison\u00f4mica dos cidad\u00e3os."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "uma aus\u00eancia de soberania no espa\u00e7o c\u00edvico."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": ""
    },
    {
        "index": 2,
        "statement": "Esse livro foi publicado pela primeira vez na It\u00e1lia em 1886. Obteve grande sucesso entre os jovens leitores e foi, desde cedo, amplamente utilizado como livro de leitura nas escolas do pa\u00eds. O texto mobiliza representa\u00e7\u00f5es que iam ao encontro do culto",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "\u00e0 na\u00e7\u00e3o na It\u00e1lia rec\u00e9m-unificada."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "\u00e0 divis\u00e3o da It\u00e1lia por Vittorio Emanuele II."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "aos ideais republicanos que deram origem ao pa\u00eds."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "aos estrangeiros e ao dom\u00ednio estrangeiro."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "\u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o do antigo Imp\u00e9rio romano."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "\u201cQuatro anos atr\u00e1s, neste dia, a esta mesma hora, chegava ao Pante\u00e3o, em Roma, o carro f\u00fanebre que levava o cad\u00e1ver de Vittorio Emanuele II, primeiro rei da It\u00e1lia, morto depois de 29 anos de reinado, durante os quais a grande p\u00e1tria italiana, antes des\u00adpeda\u00e7ada em sete estados e oprimida por estrangeiros e tiranos, tinha renascido como um s\u00f3 pa\u00eds, independente e livre (...).\u201d AMICIS, Edmondo de. Cora\u00e7\u00e3o: um livro para jovens. S\u00e3o Paulo: CosacNaify, 2011."
    },
    {
        "index": 3,
        "statement": "Considerando o texto da lei e o contexto pol\u00edtico da Inglaterra ao fim do processo revolucion\u00e1rio no s\u00e9culo XVII, \u00e9 correto afirmar que a Declara\u00e7\u00e3o de Direitos de 1689",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "suprime todas as prerrogativas do Parlamento."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "dispensa o aval parlamentar para mudar a legisla\u00e7\u00e3o."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "imp\u00f5e limites ao poder mon\u00e1rquico."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "impossibilita a cria\u00e7\u00e3o de um ex\u00e9rcito."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "estabelece um regime republicano."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "\u201c\u00c9 desse modo os respectivos Lordes Espirituais, Temporais e Membros da C\u00e2mara dos Comuns (...) declaram: Que o pretenso poder de suspender as leis ou executar as leis por autoridade real sem consentimento do Parlamento \u00e9 ilegal; (...) Que a cria\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o de um ex\u00e9rcito permanente no reino em tempos de paz, a menos que com o consentimento do Parlamento, \u00e9 ilegal\u201d. Traduzido de English Bill of Rights, 1689. Dispon\u00edvel em https://avalon.law.yale.edu/."
    },
    {
        "index": 4,
        "statement": "As fotografias registram cenas do com\u00edcio realizado pelo governo Jo\u00e3o Goulart no Rio de Janeiro, em mar\u00e7o de 1964. Considerando a leitura das imagens, \u00e9 correto afirmar:",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "O per\u00edodo do governo de Jo\u00e3o Goulart foi marcado pela apatia da sociedade civil."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "A presen\u00e7a ostensiva das For\u00e7as Armadas impediu a realiza\u00e7\u00e3o do Com\u00edcio."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "O cartaz assinado por metal\u00fargicos defende a fam\u00edlia, a religi\u00e3o e a propriedade."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "Os manifestantes expressaram apoio aos avan\u00e7os nas Reformas de Base anunciados no Com\u00edcio."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "Os manifestantes reclamavam a interven\u00e7\u00e3o militar para conter pol\u00edticas do governo Jo\u00e3o Goulart."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "Fotografia do Com\u00edcio da Central do Brasil, 13 de mar\u00e7o de 1964 (sem autoria). \u201cCom\u00edcio da Central do Brasil. Declara\u00e7\u00f5es do presidente Jo\u00e3o Goulart incomodaram a direita e os militares\u201d. Folha de S. Paulo/uol/ 27 nov. 2013. Fotografia tirada por Dom\u00edcio Pinheiro, Com\u00edcio da Central do Brasil, 13 de mar\u00e7o de 1964. SCHWARCZ, Lilia e STARLING, Heloisa. Brasil: uma biografia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2015."
    },
    {
        "index": 5,
        "statement": "Nos pa\u00edses b\u00e1lticos, na \u00c1sia central, no C\u00e1ucaso, at\u00e9 mesmo na R\u00fassia e nas duas outras na\u00e7\u00f5es eslavas (Ucr\u00e2nia e Bielor\u00adr\u00fassia [ou Belarus]), consideradas o n\u00facleo b\u00e1sico de sustenta\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, [em 1990] os parlamentos nacionais proclamavam a pr\u00f3pria soberania em rela\u00e7\u00e3o ao poder central da Uni\u00e3o, ou seja, a primazia das leis nacionais",
        "options": [],
        "type": 1,
        "background_text": ""
    },
    {
        "index": 6,
        "statement": "De acordo com o texto, o uso de \"colaborador\" no lugar de \"trabalhador\", no campo das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, indica",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "o apagamento da linguagem de reivindica\u00e7\u00e3o e a falsa ideia de um trabalhador fortalecido."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "a valoriza\u00e7\u00e3o do trabalhador vigiado pelo Estado nas tradicionais rela\u00e7\u00f5es empresariais."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "a difus\u00e3o da cultura de meritocracia, que fortalece as rela\u00e7\u00f5es do trabalhador com o Estado."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "a consci\u00eancia do patr\u00e3o que rejeita a cultura do neoliberalismo."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "o impedimento de o trabalhador investir na pr\u00e1tica do empreendedorismo."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": ""
    },
    {
        "index": 7,
        "statement": "O uso dos verbos \"passar\" (2\u00ba par\u00e1grafo) e \"tentar\" (3\u00ba par\u00e1grafo) no texto, em sua forma pronominal, revela",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 forma anal\u00edtica da voz passiva."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "constru\u00e7\u00e3o com conjun\u00e7\u00e3o integrante."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "marca\u00e7\u00e3o da impessoalidade do discurso."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "informalidade correspondente ao g\u00eanero discursivo."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "\u00eanfase na reciprocidade da linguagem."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": ""
    },
    {
        "index": 8,
        "statement": "A partir da leitura do excerto, que aborda aspectos da sociedade mineira do s\u00e9culo XVIII, \u00e9 correto afirmar que, nessa sociedade,",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "os vadios viviam na ociosidade, o que provocava preocupa\u00e7\u00f5es constantes nos administradores coloniais."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "a legisla\u00e7\u00e3o colonial limitava a circula\u00e7\u00e3o dos vadios pela col\u00f4nia, impedindo-os de ingressar na regi\u00e3o das Minas."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "os vadios participavam de atividades complementares \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, o que justificava a toler\u00e2ncia das autoridades locais."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "os contratadores preferiam engajar vadios no trabalho nas minas, gerando revoltas dos trabalhadores especializados."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "os vadios participavam ativamente do contrabando de ouro, o que motivava sucessivas a\u00e7\u00f5es policiais repressivas."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "\u201cOs vadios s\u00e3o o \u00f3dio de todas as na\u00e7\u00f5es civilizadas, e contra eles se tem muitas vezes legislado; por\u00e9m as regras comuns relativas a este ponto n\u00e3o podem ser aplic\u00e1veis ao territ\u00f3rio de Minas; porque estes vadios, que em outra parte seriam prejudiciais, s\u00e3o ali \u00fateis\u201d. Desembargador J.J. Teixeira Coelho. \u201cInstru\u00e7\u00f5es para o governo da capitania de Minas Gerais (1780)\u201d. Apud SOUZA, Laura de Mello e. Os desclassificados do ouro. A pobreza mineira no s\u00e9culo XVIII. Rio de Janeiro: Graal, 1982."
    },
    {
        "index": 9,
        "statement": "O texto da professora e jurista estadunidense Kimberl\u00e9 Crenshaw define o conceito de interseccionalidade para o estudo das m\u00faltiplas discrimina\u00e7\u00f5es. A partir dessa defini\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel dizer que os dados do Dieese sobre o mercado de trabalho brasileiro em 2021 indicam que",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "a interseccionalidade de discrimina\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, de ra\u00e7a e de classe faz com que homens negros sejam o grupo social mais vulner\u00e1vel."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "as discrimina\u00e7\u00f5es de ra\u00e7a e g\u00eanero n\u00e3o se relacionam; assim, mulheres negras e homens negros sofrem as mesmas discrimina\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "a interseccionalidade de discrimina\u00e7\u00f5es atinge de maneira igual mulheres brancas e negras pertencentes \u00e0s classes trabalhadoras."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "a interseccionalidade de discrimina\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e ra\u00e7a explica o fato de as mulheres negras ocuparem as posi\u00e7\u00f5es menos valorizadas e as mais pagas no mercado de trabalho."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "as situa\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e de ra\u00e7a n\u00e3o t\u00eam impacto no mercado de trabalho. Trabalhadores e trabalhadoras s\u00e3o discriminados igualmente em virtude da desigualdade de classe social."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "\u201cA associa\u00e7\u00e3o de sistemas m\u00faltiplos de subordina\u00e7\u00e3o tem sido descrita de v\u00e1rios modos: discrimina\u00e7\u00e3o composta, cargas m\u00faltiplas ou como dupla ou tripla discrimina\u00e7\u00e3o. A interseccionalidade \u00e9 uma conceitua\u00e7\u00e3o do problema que busca capturar as consequ\u00eancias estruturais e din\u00e2micas da intera\u00e7\u00e3o entre dois ou mais eixos da subordina\u00e7\u00e3o. Ela trata especificamente da forma pela qual o racismo, o patriarcalismo, a opress\u00e3o de classe e outros sistemas discriminat\u00f3rios criam desigualdades b\u00e1sicas que estruturam as posi\u00e7\u00f5es relativas de mulheres, ra\u00e7as, etnias, classes e outras\u201d.\n\nCRENSHAW, Kimberl\u00e9 W. \u201cDocumento para o Encontro de Especialistas em Aspectos da Discrimina\u00e7\u00e3o Racial Relativos ao G\u00eanero\u201d. Estudos Feministas, ano 10, n\u00ba 1/2002.\n\nBRASIL\nA inser\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra e o mercado de trabalho\n\nTRABALHO DE PROTE\u00c7\u00c3O\nBRANCOS 46%\nNEGROS 54%\n\nOCUPADOS EM CARGOS DE DIRE\u00c7\u00c3O\nBRANCOS 95%\nNEGROS 5%\n\nRENDIMENTO M\u00c9DIO\nBRANCOS R$ 3.671\nNEGROS R$ 2.674\n\nSUBUTILIZA\u00c7\u00c3O\nBRANCOS 18,5%\nNEGROS 27,7%\n\nDIEESE (Departamento Intersindical de Estat\u00edsticas e Estudos Socioecon\u00f4micos), 2021. Adaptado."
    },
    {
        "index": 10,
        "statement": "\u00c9 correto afirmar que o cen\u00e1rio nacional ao qual se refere a autora do texto",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "disp\u00f4s equitativamente as legislaturas, ainda que sem afetar a participa\u00e7\u00e3o das mulheres."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "sofreu um expressivo retrocesso quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das mulheres na pol\u00edtica."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "alterou-se ao longo da hist\u00f3ria do Brasil, por\u00e9m n\u00e3o consolidou significativamente a atua\u00e7\u00e3o das mulheres na pol\u00edtica."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "adequou-se ao perfil demogr\u00e1fico brasileiro, embora sem al\u00e7ar o pa\u00eds a boas posi\u00e7\u00f5es nos rankings de mulheres na pol\u00edtica."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "estruturou-se por meio de vias democr\u00e1ticas, visto que possibilitou a discuss\u00e3o de problemas relacionados a fundos partid\u00e1rios."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "\u201cO voto feminino no Brasil completou 90 anos. Desde que a professora Celina Guimar\u00e3es se alistou para votar em Mossor\u00f3, em 1927, e Alzira Soriano, primeira mulher eleita para um cargo p\u00fablico no pa\u00eds, assumiu a Prefeitura de Lajes, em 1929, ambos munic\u00edpios do Rio Grande do Norte, muita coisa mudou. Em que pesem os avan\u00e7os legais, o cen\u00e1rio nacional segue desfavor\u00e1vel, e a participa\u00e7\u00e3o das mulheres na pol\u00edtica ainda \u00e9 irris\u00f3ria considerando-se o perfil demogr\u00e1fico brasileiro. Mulheres somam 52% dos votantes, mas representam apenas 15% dos parlamentares do Congresso. A maioria da popula\u00e7\u00e3o feminina \u00e9 negra, ao contr\u00e1rio da parlamentar, que \u00e9 majoritariamente n\u00e3o negra. Ind\u00edgena, apenas uma. Verdade que o percentual de participa\u00e7\u00e3o feminina na C\u00e2mara e no Senado cresceu na compara\u00e7\u00e3o com legislaturas anteriores. Ainda assim, \u00e9 pouco. Na pr\u00e1tica, a pol\u00edtica no Brasil \u00e9 feita por homens brancos. Dados da Uni\u00e3o Interparlamentar, que re\u00fane pa\u00edses ligados \u00e0 ONU, colocam o Brasil na posi\u00e7\u00e3o 145\u00ba do ranking Mulheres nos Parlamentos Nacionais. Numa na\u00e7\u00e3o onde em 2021 quatro mulheres foram v\u00edtimas de feminic\u00eddio por dia, e os casos de estupro voltaram a crescer, j\u00e1 passou da hora de usar a via democr\u00e1tica para tentar mudar esse cen\u00e1rio. \u00c9 necess\u00e1rio que as mulheres assumam o protagonismo nesse pleito, reivindiquem cabe\u00e7as de chapas majorit\u00e1rias e exijam transpar\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos do fundo partid\u00e1rio. Claro que n\u00e3o h\u00e1 garantias de transforma\u00e7\u00e3o, mas pode ser uma boa oportunidade de ao menos dar uma sacolejada no jogo e incluir em pauta a discuss\u00e3o de alguns problemas reais do Brasil\u201d.\n\nROSA, Ana Cristina. \u201cCom mulheres na cabe\u00e7a\u201d. Folha de S. Paulo. 27.02.2022. Adaptado."
    },
    {
        "index": 11,
        "statement": "Sobre a no\u00e7\u00e3o de p\u00f3lis expressa no texto, \u00e9 correto afirmar que ela pressup\u00f5e",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "uma concep\u00e7\u00e3o excludente do poder pol\u00edtico."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "uma oposi\u00e7\u00e3o absoluta entre comando e obedi\u00eancia."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "um modelo pol\u00edtico de democracia representativa."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "uma participa\u00e7\u00e3o ison\u00f4mica dos cidad\u00e3os."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "uma aus\u00eancia de soberania no espa\u00e7o c\u00edvico."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": ""
    },
    {
        "index": 12,
        "statement": "Esse livro foi publicado pela primeira vez na It\u00e1lia em 1886. Obteve grande sucesso entre os jovens leitores e foi, desde cedo, amplamente utilizado como livro de leitura nas escolas do pa\u00eds. O texto mobiliza representa\u00e7\u00f5es que iam ao encontro do culto",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "\u00e0 na\u00e7\u00e3o na It\u00e1lia rec\u00e9m-unificada."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "\u00e0 divis\u00e3o da It\u00e1lia por Vittorio Emanuele II."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "aos ideais republicanos que deram origem ao pa\u00eds."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "aos estrangeiros e ao dom\u00ednio estrangeiro."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "\u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o do antigo Imp\u00e9rio romano."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "\u201cQuatro anos atr\u00e1s, neste dia, a esta mesma hora, chegava ao Pante\u00e3o, em Roma, o carro f\u00fanebre que levava o cad\u00e1ver de Vittorio Emanuele II, primeiro rei da It\u00e1lia, morto depois de 29 anos de reinado, durante os quais a grande p\u00e1tria italiana, antes des\u00adpeda\u00e7ada em sete estados e oprimida por estrangeiros e tiranos, tinha renascido como um s\u00f3 pa\u00eds, independente e livre (...)\u201d.\n\nAMICIS, Edmondo de. Cora\u00e7\u00e3o: um livro para jovens. S\u00e3o Paulo: CosacNaify, 2011."
    },
    {
        "index": 13,
        "statement": "Considerando o texto da lei e o contexto pol\u00edtico da Inglaterra ao fim do processo revolucion\u00e1rio no s\u00e9culo XVII, \u00e9 correto afirmar que a Declara\u00e7\u00e3o de Direitos de 1689",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "suprime todas as prerrogativas do Parlamento."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "dispensa o aval parlamentar para mudar a legisla\u00e7\u00e3o."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "imp\u00f5e limites ao poder mon\u00e1rquico."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "impossibilita a cria\u00e7\u00e3o de um ex\u00e9rcito."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "estabelece um regime republicano."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "\u201c\u00c9 desse modo os respectivos Lordes Espirituais, Temporais e Membros da C\u00e2mara dos Comuns (...) declaram:  \nQue o pretenso poder de suspender as leis ou executar as leis por autoridade real sem consentimento do Parlamento \u00e9 ilegal;  \n(...)  \nQue a cria\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o de um ex\u00e9rcito permanente no reino em tempos de paz, a menos que com o consentimento do Parlamento, \u00e9 ilegal\u201d.\n\nTraduzido de English Bill of Rights, 1689. Dispon\u00edvel em https://avalon.law.yale.edu/."
    },
    {
        "index": 14,
        "statement": "As fotografias registram cenas do com\u00edcio realizado pelo governo Jo\u00e3o Goulart no Rio de Janeiro, em mar\u00e7o de 1964. Considerando a leitura das imagens, \u00e9 correto afirmar:",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "O per\u00edodo do governo de Jo\u00e3o Goulart foi marcado pela apatia da sociedade civil."
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "A presen\u00e7a ostensiva das For\u00e7as Armadas impediu a realiza\u00e7\u00e3o do Com\u00edcio."
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "O cartaz assinado por metal\u00fargicos defende a fam\u00edlia, a religi\u00e3o e a propriedade."
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "Os manifestantes expressaram apoio aos avan\u00e7os nas Reformas de Base anunciados no Com\u00edcio."
            },
            {
                "order": "E",
                "value": "Os manifestantes reclamavam a interven\u00e7\u00e3o militar para conter pol\u00edticas do governo Jo\u00e3o Goulart."
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "Fotografia do Com\u00edcio da Central do Brasil, 13 de mar\u00e7o de 1964 (sem autoria).\n\n\u201cCom\u00edcio da Central do Brasil. Declara\u00e7\u00f5es do presidente Jo\u00e3o Goulart incomodaram a direita e os militares\u201d. Folha de S. Paulo/uol/ 27 nov. 2013.\n\nFotografia tirada por Dom\u00edcio Pinheiro, Com\u00edcio da Central do Brasil, 13 de mar\u00e7o de 1964.\n\nSCHWARCZ, Lilia e STARLING, Heloisa. Brasil: uma biografia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2015."
    }
]