[
    {
        "index": 1,
        "statement": "Em *Ideias para adiar o fim do mundo*, Ailton Krenak questiona o que se convencionou chamar \u201chumanidade\u201d, em especial a partir do s\u00e9culo XVI. Esse questionamento deve-se principalmente ao fato de o sentido dessa palavra poder ser associado, na perspectiva de Krenak, \u00e0 ideia de:",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "supremacia"
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "radicalismo"
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "estagna\u00e7\u00e3o"
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "anacronismo"
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "TEXTO BASE"
    },
    {
        "index": 2,
        "statement": "Se a taxa de crescimento de 2012 a 2013 permanecesse a mesma observada de 2011 a 2012, a quantidade de fam\u00edlias a mais beneficiadas pelo programa em 2013 seria de:",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "6000"
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "8000"
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "12000"
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "16000"
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "No per\u00edodo de 2011 a 2014, o programa Bolsa Verde remunerou fam\u00edlias assentadas na regi\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica que desenvolvessem atividades de prote\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa. O gr\u00e1fico a seguir apresenta o n\u00famero de fam\u00edlias beneficiadas ao longo do programa.\n\nBOLSA VERDE: N\u00daMERO DE FAM\u00cdLIAS BENEFICIADAS\n\nGr\u00e1fico com os seguintes dados:\n- 2011: 10,000\n- 2012: 20,000\n- 2013: 22,000\n- 2014: 17,000\n\nAdaptado de rbma.org.br."
    },
    {
        "index": 3,
        "statement": "No trecho citado do document\u00e1rio, Ailton Krenak faz uma cr\u00edtica \u00e0s \u201ctralhas tecnol\u00f3gicas\u201d da humanidade. Essa cr\u00edtica est\u00e1 associada \u00e0 defesa da:",
        "options": [
            {
                "order": "A",
                "value": "integra\u00e7\u00e3o dos povos tradicionais"
            },
            {
                "order": "B",
                "value": "paralisa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas cient\u00edficas"
            },
            {
                "order": "C",
                "value": "restaura\u00e7\u00e3o do planejamento urbano"
            },
            {
                "order": "D",
                "value": "interrup\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental"
            }
        ],
        "type": 0,
        "background_text": "Ailton Krenak e o sonho da pedra\n\nDocument\u00e1rio \u2022 RJ \u2022 Brasil \u2022 2017 \u2022 52 min\n\nDe Marco Altberg \u2022 Com Darcy Ribeiro, Vincent Carelli, Rodrigo Arajeju, \u00c1lvaro Tukano, Daiara Tukano, Juca Ferreira, Marcos Terena, M\u00e1rio Juruna, Marcos Vin\u00edcio Chein\n\nO document\u00e1rio tra\u00e7a o pensamento e a trajet\u00f3ria de Ailton Krenak, l\u00edder ind\u00edgena natural de Minas Gerais, descendente da etnia Krenak.\n\n\u201cO problema \u00e9 que faz muito tempo que n\u00f3s come\u00e7amos a achar que todos os lugares s\u00e3o lugares para serem ocupados pelos humanos. Pelos humanos e pelas suas tralhas. Pelos humanos e as suas tralhas tecnol\u00f3gicas, seu aparato, seu maquin\u00e1rio, suas cidades est\u00fapidas.\u201d\n\nAdaptado de canalcultura.tv.br."
    }
]